\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{3}
\newcommand{\abgabe}{23.\ April 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}
	
	\aufgabe{Modellierung}{Modellieren Sie folgende Systeme (mit Attributen und Schlüsseln) als ER-Schema:
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item \textbf{Online-Shop} mit Bestellungen, Artikel, Versandart, -kosten und Bezahlung
			\item \textbf{Musikdatenbank} mit  Interpreten, Songtiteln, Alben und CDs
	\end{enumerate}}{4}
	
	\aufgabe{Notationsformen in ER}{Notationskonventionen sind selten so vielfältig, wie bei Entity-Relationship-Diagrammen. Vergleichen Sie die $(min,max)$-Schreibweise von Kardinalitäten mit der \enquote{Modifizierten Chen-Notation} (MCN) und stellen Sie die verschiedenen Kombinationen aus der Tabelle in den Folien denen der MCN gegenüber.}{2}
	
	\aufgabe{Modellierung mit ER}{
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Modellieren Sie folgenden Sachverhalt in einem ER-Schema:
			
			Fußball-Liga mit Spielern (Name, Mannschaft, GebDatum, \dots), Mannschaften (Name, Kapitän, Trainer, \dots) und Spielen (Heimmannschaft, Gastmannschaft, Datum).
			\item Wählen Sie geeignete Schlüssel und Kardinalitäten.
			\item Welche Probleme in der Modellierung fallen Ihnen auf?
			\item Finden Sie zusätzliche semantische Bedingungen, die nicht (formal) modelliert werden können?
		\end{enumerate}
	}{5}


\begin{figure}[H]
	\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[erd]
	\node[entity] (a) {Auftrag};
	\node[relationship, right=of a] (v) {vorhanden} edge node {$(0,1)$} (a);
	\node[entity,right=of v] (an) {Angebot} edge node {$1$} (v);
	\node[relationship, below=of an] (h1) {hat} edge node {$(0,*)$} (an);
	\node[relationship, below=of a] (h2) {hat} edge node {$(0,*)$} (a);
	\node[entity] (k) at ($(h2)!0.5!(h1)$) {Kunde} edge node {$1$} (h1);
	\draw[thick] (h2) -- node[above] {\footnotesize $(0,*)$} (k);
	\end{tikzpicture}}
	\caption{Auftragsbearbeitung}
\end{figure}


\aufgabe{Analyse von ER-Schemata}{Folgende Beschreibung eines Geschäftsprozesses liegt vor:

Wenn ein Auftrag per Post, Fax oder E-Mail eingegangen ist, wird er zunächst erfasst. Wenn für diesen Auftrag ein Angebot vorhanden war, wird anschließend nur der Liefertermin geprüft; wenn kein Angebot vorlag, werden der Termin und der Inhalt des Auftrages geprüft.

Zu diesem Prozess wurde das ER-Schema in Abb.\ 1 erstellt.

Es gibt eine Unstimmigkeit zwischen der Prozessbeschreibung und dem Schema. Welche ist das?}{2}


\aufgabe{Aggregation}{Recherchieren Sie die Modellierung von Aggregationsbeziehungen in Entity-Relationship-Schemata und beantworten Sie folgende Fragen:
	
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Was stellt eine Aggregation inhaltlich dar, und wie wird sie in einem ERD notiert?
		\item Wo liegt der Unterschied zur Generalisierung?
		\item Finden Sie drei Beispiele für Aggregationsbeziehungen, die nicht aus dem Internet stammen? ;)
\end{enumerate}}{5}

\aufgabe{Modellierung}{Eine Bibliothek möchte alle Bücher mit einer Datenbank verwalten, wobei folgende
Daten erfasst werden sollen:

\begin{itemize}
\item Name, Vorname, Adresse, PLZ und Wohnort des Ausleihers.
\item Autoren, Buchtitel, Thema, ISBN-Nummer, Jahrgang und Standort der Bücher.
\item Ausleihdatum, Rückgabedatum und Verleihgebühr der ausgeliehenen Bücher.
\end{itemize}
Jedes Buch wird einem Thema zugeordnet, wobei auch Themen erfasst werden,
wenn noch keine Bücher vorhanden sind. Ein Autor kann mehrere Bücher schreiben, und jedes Buch kann mehrere Autoren haben. Jeder Ausleiher wird beim Ausleihen und bei der Buchrückgabe im System mutiert. Es können auch mehrere
gleiche Bücher vorhanden sein.

Entwerfen Sie ein konzeptuelles Schema und zeichnen Sie das entsprechende ER-Diagramm.}{4}

\baufgabe{Transformation}{Wie würden Sie das Schema aus Aufgabe 3.6 in ein relationales Datenbankschema mit Tabellen umsetzen?}{4}
\end{multicols}

	
\end{document}
